% (c) 2012-2013 Claudio Carboncini - claudio.carboncini@gmail.com
% (c) 2012-2014 Dimitrios Vrettos - d.vrettos@gmail.com
% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com

\section{Esercizi}

\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}

\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_MCDemcm}}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:18.1}
Calcola il~\(\mcd\) e il~\(\mcm\) dei seguenti gruppi di polinomi.
\begin{enumeratea}
 \item \(a+3;\quad 5a+15;\quad a^{2}+6a+9\)
  \hfill [\((a+3);\,5(a+3)^2\)]
 \item \(a^{2}-b^{2};\quad ab-b^{2};\quad a^{2}b-2ab^{2}+b^{3}\)
  \hfill [\((a-b);\,b(a+b)(a-b)^2\)]
 \item \(x^{2}-5x+4;\quad x^{2}-3x+2;\quad x^{2}-4x+3\)
  \hfill [\((x-1);\,(x-1)(x-2)(x-3)(x-4)\)]
 \item \(x^{2}+2x-2;\quad x^{2}-4x+4;\quad x^{2}-4\)
  \hfill [\(1;\,(x-2)^2(x+2)\left(x^2+2x-2\right)\)]
 \item \(a^{3}b^{2}-2a^{2}b^{3};\quad a^{3}b-4a^{2}b^{2}+4ab^{3};
        \quad a^{3}b^{2}-4ab^{4}\)
  \hfill [\(ab(a-2b);\,a^2 b^2(a-2b)^2(a+2b)\)]
 \item \(x^{3}+2x^{2}-3x;\quad x^{3}-x;\quad x^{2}-2x+1\)
  \hfill [\((x-1);\,x(x-1)^2(x+1)(x+3)\)]
 \item \(a-b;\quad ab-a^{2};\quad a^{2}-b^{2}\)
  \hfill [\((a-b);\,a(a-b)(a+b)\)]
 \item \(b+2a;\quad b-2a;\quad b^{2}-4a^{2};\quad b^{2}-4a+4a^{2}\)
  \hfill [\(1;\,(b-2a)(b+2a)\left(b^2-4a+4a^2\right)\)]
 \item \(a^{2}-9;\quad 3a-a^{2};\quad 3a+a^{2}\)
  \hfill [\(1;\,a(a-3)(a+3)\)]
 \item \(a+1;\quad a^{2}-1;\quad a^{3}+1\)
  \hfill [\((a+1);\,(a+1)(a-1)\left(a^2-a+1\right)\)]
 \item \(x^{2}+2xy+y^{2};\quad x^{2}-y^{2};\quad (x+y)^{2}(x-y)\)
  \hfill [\((x+y);\,(x+y)^2(x-y)\)]
 \item \(b^{3}+b^{2}-4b-4;\quad b^{2}-a;\quad b^{2}-1\)
  \hfill [\(1;\,(b-1)(b+1)(b-2)(b+2)\left(b^2-a\right)\)]
 \item \(a-2;\quad a^{2}-9;\quad a^{2}+a-6\)
  \hfill [\(1;\,(a-2)(a-3)(a+3)\)]
 \item \(3x+y+3x^{2}+xy;\quad 9x^{2}-1;\quad 9x^{2}+6xy+y^{2}\)
  \hfill [\(1;\,(x+1)(3x-1)(3x+1)(3x+y)^2\)]
 \item \(x-1;\quad x^{2}-2x+1;\quad x^{2}-1\)%trovato risultato
  \hfill [\((x-1);\,(x-1)^2(x+1)\)]
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:18.9}
Calcola il~\(\mcd\) e il~\(\mcm\) dei seguenti gruppi di polinomi.
\begin{enumeratea}
 \item \(2x^{3}-12x^{2}y+24xy^{2}-16y^{3};\quad 6x^{2}-12xy;
  \quad 4x^{3}-16x^{2}y+16xy^{2}\)
%   \hfill \(\left[2(x-2y);\,12x(x-2y)^3\right]\)
 \item \(x^{3}-9x+x^{2};\quad 4-(x-1)^{2};\quad x^{2}+4x+3\)
 \item \(x-2;\quad x-1;\quad x^{2}-3x+2\)
 \item \(a^{2}-1;\quad b+1;\quad a+ab-b-1\)
 \item \(x;\quad 2x^{2}-3x;\quad 4x^{2}-9\)
 \item \(x-1;\quad x^{2}-1;\quad x^{3}-1\)
 \item \(y^{3}+8a^{3};\quad y+2a;\quad y^{2}-2ay+4a^{2}\)
 \item \(z-5;\quad 2z-10;\quad z^{2}-25;\quad z^{2}+25+10z\)
 \item \(a^{2}-2a+1;\quad a^{2}-3a+2;\quad 1-a\)
 \item \(2x;\quad 3x-2;\quad 3x^{2}-2x;\quad 10x^{2}\)
 \item \(a^{2}-a;\quad a^{2}+a;\quad a-a^{2};\quad 2a^{2}-2\)
 \item \(x-2;\quad x^{2}-4;\quad ax+2a-3x-6;\quad a^{2}-6a+9\)
 \item \(x^{2}-a^{2};\quad x+a;\quad x^{2}+ax;\quad ax+a^{2}\)
 \item \(x^{2}-4x+4;\quad 2x-x^{2};\quad x^{2}-2x;\quad x^{3};\quad x^{3}-2x^{2}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{19.2 - Condizioni di esistenza per una frazione algebrica}
\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_condizioniesistenza}}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.1}
Determinare per ciascuna frazione la condizione di esistenza.
\begin{multicols}{3}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{-3x^{3}+x-2x^{2}+1}{3x-6}\)
 \item \(\dfrac{-x^{3}-8x}{x^{2}+4x+4}\)
 \item \(\dfrac{2x}{x^{3}-7x^{2}+x-7}\)
 \item \(\dfrac{-54}{a^{3}b^{5}c}\)
 \item \(\dfrac{b-1}{3ab}\)
 \item \(\dfrac{a+b-1}{2a \left(b^{2}-1\right)}\)
 \item \(\dfrac{ay^{2}}{y^{2}-5y+6}\)
 \item \(\dfrac{3x-8}{x^{2}}\)
 \item \(\dfrac{-3x^{3}+x-2x^{2}+1}{x-1}\)
 \item \(\dfrac{a^{{2}}-3b}{a-b}\)
 \item \(\dfrac{a+2ab-6b}{a+b}\)
 \item \(\dfrac{-a}{2a-b}\)
 \item \(\dfrac{-x^{{3}}-8y^{{2}}}{x^{{2}}+y^{{2}}}\)
 \item \(\dfrac{2x+3y-1}{x^{2}-4xy}\)
 \item \(\dfrac{3x+8y}{x^{2}-y^{2}}\)
 \item \(\dfrac{a^{2}-1}{2a^{2}x+4ax+2x}\)
 \item \(\dfrac{-6a-5ab}{2b^{2}+4ab}\)
 \item \(\dfrac{y-1}{ay+a+y+1}\)
 \item \(\dfrac{-8a+3ab^{4}}{a^{2}b^{2}-25b^{4}}\)
 \item \(\dfrac{a^{3}-2b^{2}}{a^{3}-b^{3}}\)
 \item \(\dfrac{-8a+3}{a^{3}+3a^{2}+3a+1}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{19.3 - Semplificazione di una frazione algebrica}
\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_semplificazione}}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.5}
Semplifica le seguenti frazioni e indica le condizioni di esistenza.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{x^{2}-6x+9}{x^{2}-9}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-3}{x+3}\right]\)
 \item \(\dfrac{4x^{2}-4}{8x^{2}-8}\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{2}\right]\)
 \item \(\dfrac{ax+x+a^{2}+a}{a^{2}+2a+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+a}{a+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{4x^{2}-4+x^{3}-x}{2x+2}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}+3x-4}{2}\right]\)
 \item \(\dfrac{5x+5y}{3x+3y+ax+ay}\)
  \hfill \(\left[\frac{5}{3+a}\right]\)
 \item \(\dfrac{3a^{3}-3a^{2}-a+1}{9a^{4}-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{a-1}{3a^{2}+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x-2-ax+a}{x^{2}-2x+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{2-a}{x-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{6a^{2}-4ab+3a-2b}{4a^{2}+4a+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{3a-2b}{2a+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{4x+4y}{3x+3y+ax+ay}\)
  \hfill \(\left[\frac{4}{a+3}\right]\)
 \item \(\dfrac{a^{2}-b^{2}-ac+bc}{ab+ac+b^{2}-c^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{a-b}{b+c}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+xy}{2x+2y+ax+ay}\)
  \hfill \(\left[\frac{x}{a+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{3ax+6a+3x+6}{6ax+6x+12a+12}\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{2}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-x-1}{3x^{2}-x-2}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x+1}{3x+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-5x+2}{2x^{2}-7x+6}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x-1}{2x-3}\right]\)
 \item \(\dfrac{a^{3}+a^{2}+a+1}{ax+x+2a+2}\)
  \hfill \(\left[\frac{a^2+1}{x+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+5x+6}{x^{2}+6x+9}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+2}{x+3}\right]\)
 \item \(\dfrac{-2x+2+ax-a}{x^{2}-2x+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{a-2}{x-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{4x^{3}-4x^{4}+8x-8x^{2}}{1-x^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{4x\left(x^2+2\right)}{x+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-3x+1}{2x^{2}-5x+3}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x-1}{2x-3}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+x-2}{x^{2}+2x-3}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+2}{x+3}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-2x+1}{x^{3}-3x^{2}+3x-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{x-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{6a^{2}b^{3}-9a^{3}b^{2}}{2ab-3a^{2}-2b+3a}\)
  \hfill \(\left[\frac{3a^{2}b^{2}}{a-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+7x+12}{x^{2}-9}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+4}{x-3}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}-1}{x^{4}+2x^{3}+x^{2}-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-1}{x^2+x-1}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.10}
Semplifica le seguenti frazioni e indica le condizioni di esistenza.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{x^{2}+4x-5}{x^{2}+2x-15}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-1}{x-3}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}+3x^{2}+x+3}{x^{2}+2x-3}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^2+1}{x-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-4xy}{ax-2ay+2x-4y}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x}{a+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{8a^{5}b^{5}-4a^{3}b^{5}}{2a^{3}-a-1+2a^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{4a^{3}b^{5}}{a+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{4x^{2}-12x+9}{2x^{3}-3x^{2}+8x-12}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x-3}{x^{2}+4}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}+x^{2}-2x-2}{x^{3}+x^{2}+2x+2}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^2-2}{x^2+2}\right]\)
% \newpage %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%-----------------------------
 \item \(\dfrac{-2a-a^{2}}{2b+ab+4+2a}\)
  \hfill \(\left[\frac{-a}{b+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+3x-28}{x^{2}+2x-24}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+7}{x+6}\right]\)
 \item \(\dfrac{4 x^{3} + 6 x^{2} - 16 x + 6}{4 x^{3} + 12 x^{2} - x - 3}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x-2}{2x+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{a^{2}+a}{ab+b+a+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{a}{b+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-x-6}{x^{2}+2x-15}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+2}{x+5}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}+x^{2}-2x-2}{x^{2}+2x+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}-2}{x+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{-a^{2}-a}{ab+b+a+1}\)
  \hfill \(\left[-\frac{a}{b+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-x-3}{x^{3}+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x-3}{x^2-x+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{4x+4y}{6x+6y+2ax+2ay}\)
  \hfill \(\left[\frac{2}{a+3}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}-x^{2}+x-1}{x^{3}-3x^{2}+3x-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}+1}{(x-1)^2}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-xy}{2x^{2}-2xy+ax^{2}-axy}\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{a+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}-8}{\left(x^{2}+4\right)^{2}-4x^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-2}{x^2+4-2x}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-x-1}{2x^{2}+x}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-1}{x}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+2xy+y^{2}-1}{x^{2}+y^{2}+1+2xy-2x-2y}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+y+1}{x+y-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{3}-x-1}{ax^{2}-ax+x^{2}-x}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x^2+2x+1}{x(a+1)}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{6}-1}{x^{4}-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{4}+x^{2}+1}{x^2+1}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{19.4 - Moltiplicazione di frazioni algebriche}
\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_moltiplicazione}}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.13}
Determinate i seguenti prodotti, indicando sempre le condizioni di esistenza.
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{3x-6y}{5xy^{3}}\cdot\dfrac{2x^{2}y^{2}+xy^{3}}{4y^{2}-x^{2}}\)
 \hfill \(\left[\frac{-{3(2x+y)}}{5y(x+2y)}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{4}-5x^{2}+4}{x^{2}-1}\cdot\dfrac{x}{x^{3}-4x}\)
 \hfill \(\left[1\right]\)
 \item \(\dfrac{4x-2a}{x-a}\cdot\dfrac{3a-3x}{a-2x}\)
 \hfill \(\left[6\right]\)
 \item \(\dfrac{-1-2a-a^{2}}{1+a^{2}-2a}\cdot
        \dfrac{a^{3}-3a^{2}+3a-1}{a^{4}+2a^{3}-2a-1}\)
 \hfill \(\left[-{\frac{1}{a+1}}\right]\)
 \item \(\dfrac{2a^{4}+6a+12+4a^{3}}{16-a^{4}}\cdot
        \dfrac{a^{2}-7a+10}{5a^{5}+15a^{2}}\)
 \hfill \(\left[\frac{-{2(a-5)}}{5a^{2}(a^{2}+4)}\right]\)
 \item \(\dfrac{-45x^{7}}{y^{-2}}\cdot\dfrac{4y^{-7}}{36x^{-1}}\)
 \hfill \(\left[-5\frac{x^{8}}{y^{5}}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-3x+2}{x^{2}-4}\cdot\dfrac{x^{2}+3x+2}{x^{2}-2x+1}\)
 \hfill \(\left[\frac{x+1}{x-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-4x+4}{x^{3}-8}\cdot\dfrac{x^{2}+2x+4}{x^{2}-2x}\)
 \hfill \(\left[\frac{1}{x}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}+3x^{2}+3x+1}{x^{2}+2x+1}\cdot \dfrac{ax+x}{x^{2}+x}\)
 \hfill \(\left[a+1\right]\)
 \item \(\dfrac{4x^{3}-4x^{2}-x+1}{8x^{3}-1}\cdot
        \dfrac{4x^{3}+2x^{2}+x}{2x^{2}-x-1}\)
 \hfill \(\left[x\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-x-6}{2x^{2}-8x+8}\cdot
        \dfrac{x^{2}+x-6}{x^{3}+2x^{2}-9x-18}\)
 \hfill \(\left[\frac{1}{2(x-2)}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{4}-1}{x^{2}-2x+1}\cdot
        \dfrac{2x^{2}-x-1}{2x^{3}+x^{2}+2x+1}\cdot
        \dfrac{2x^{2}-2x+2}{x^{3}+1}\)
 \hfill \(\left[2\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\newpage %-----------------------------------------

\begin{esercizio}
\label{ese:19.16}
Determinate i seguenti prodotti, indicando le condizioni di esistenza.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{x^{2}-4}{x^{2}+4x+4}\cdot \dfrac{2x^{2}+8x+8}{4x^{2}-16}\)
 \item \(\dfrac{2x^{3}-2x^{2}-3x+3}{2x^{2}-4x+2}\cdot{\dfrac{x^{2}-2x+1}{x^{2}-1}}\)
 \item \(\dfrac{a^{2}-b^{2}}{3x-3y}\cdot {\dfrac{6x^{3}y-6xy^{3}}{a^{2}x-a^{2}y+b^{2}y-b^{2}x}}\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-x-3}{3x^{2}+2x-1}\cdot {\dfrac{x^{3}+1}{2x^{2}-x-3}}\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+x-2}{x^{2}+2x-3}\cdot {\dfrac{x^{2}+2x-15}{x^{2}-x-6}}\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-5x-3}{ax-3a+x-3}\cdot {\dfrac{2ax+4a+2x+4}{4ax-4x+8a-8}}\)
 \item \(\dfrac{x^{3}-x}{x^{3}-2x^{2}-x+2}\cdot {\dfrac{x^{3}-8}{\left(x^{2}+4\right)^{2}-4x^{2}}}\)
 \item \(\dfrac{a^{3}+a^{2}+a+1}{ax+x+2a+2}\cdot {\dfrac{x^{4}-5x^{2}+4}{x^{2}-3x+2}}\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-5x-3}{ax-3a+x-3}\cdot {\dfrac{2ax+4a+2x+4}{4ax-4x+8a-8}}\)
 \item \(\dfrac{2ax+4a+2x+4}{4ax-4x+8a-8}\cdot {\dfrac{-a-b}{a^{2}+ab+a+b}}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{19.6 - Divisione di frazioni algebriche}
\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_divisione}}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.19}
Semplificare le seguenti espressioni, evidenziando le condizioni di esistenza.
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{x^{2}-5x+6}{x^{2}-9}:\dfrac{x^{2}-x-6}{x^{2}-4}\)
  \hfill \(\left[\frac{\tonda{x-2}^2}{x^2-9}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+ax-x-a}{x^{2}-1}:\dfrac{x^{2}+2x+1}{x^{2}+x+ax+a}\)
  \hfill \(\left[\left(\frac{x+a}{x+1}\right)^{2}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-3x+1}{x^{3}-3x^{2}-x+3}:\dfrac{4x^{2}-1}{x^{2}-2x-3}\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{2x+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{4}-1}{x^{4}-2x^{2}+1}:
        \dfrac{x^{3}-x^{2}+x-1}{x^{3}-3x^{2}+3x-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-1}{x+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{xy+x+2y+2}{xy+2x-y-2}\cdot
 \dfrac{x^{2}-3x+2}{x^{2}-5x+6}:\dfrac{x^{2}+5x+6}{x^{2}-9}\)
  \hfill \(\left[\frac{y+1}{y+2}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{a^{3}-a^{2}}{2a^{2}+a-1}\cdot
 \dfrac{a^{2}-2a-3}{a^{2}-2a+1}\right):
 \left(\dfrac{a^{2}-9}{12a^{2}-12a+3}\cdot
 \dfrac{12a^{3}-6a^{2}}{a^{2}-4a+3}\right)\)
  \hfill \(\left[\frac{a-3}{2a+6}\right]\)
 \item \(\dfrac{a^{2}-b^{2}-a-b}{3a^{2}-3b^{2}}:
 \left(\dfrac{a^{2}-ab}{3a^{2}}\cdot
 \dfrac{5a+5ab-5a^{2}}{a^{2}-2ab+b^{2}}\right)\)
  \hfill \(\left[-{\frac{1}{5}}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}-x^{2}+x-1}{2x^{2}-x-1}:
 \dfrac{2x^{3}-7x^{2}+7x-2}{2x^{3}-5x^{2}+x+2}\cdot
 \dfrac{2x^{2}-5x+2}{x^{2}-5x+6}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}+1}{x-3}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.21}
Semplificare le seguenti espressioni, evidenziando le condizioni di esistenza.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{4x^{3}-4x^{2}-8}{4x^{2}-16}:\dfrac{x^{2}-1}{x^{2}+x-2}\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+x}{5x-10}:\dfrac{x+1}{20x}\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-x-3}{x^{2}-1}:\dfrac{x^{3}+x^{2}-2x-2}{x^{2}+2x+1}\)
 \item \(\left(\dfrac{-{2a}}{b^{3}}\cdot
        \left(\dfrac{-{ab}}{4}\right)^{2}\right):
        \left(\dfrac{a^{2}}{2b^{3}}\right)^{-2}\)%ho levato il risultato
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{19.5 - Potenza di una frazione algebrica}
\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_potenza}}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.18}
Determina, con le dovute condizioni sulle variabili, le seguenti frazioni.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\left(\dfrac{3x^{2}}{5y^{3}}\right)^{2}\)
 \item \(\left(\dfrac{x+y}{x^{2}-y^{2}}\right)^{3}\)
 \item \(\left[\left(\dfrac{12ab}{a^{2}b-ab^{2}}\right)^{2}\cdot 
        \left(\dfrac{a-b}{2a^{2}}\right)^{-2}\right]^{-1}\)
 \item \(\left[\left(\dfrac{x^{2}+x}{x^{2}+4x+3}\right)^{2}\cdot 
        \left(\dfrac{2x}{x+3}\right)\right]^{2}\)
 \item \(\dfrac{a^{2}-b^{2}}{a^{3}+ab^{2}+2a^{2}b}\cdot
        \left(\dfrac{5a^{2}-5ab}{4ab+4b^{2}}\right)^{-1}\)
 \item \(\left(\dfrac{a^{2}-9}{12a^{2}-12a+3}\right)\cdot 
        \left(\dfrac{12a^{3}-6a^{2}}{a^{2}-4a+3}\right)^{3}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \subsubsection*{19.7 - Addizione di frazioni algebriche}
\subsubsection*{\numnameref{sec:frazalg_addizione}}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.22}
Vero o falso? Se falso calcola il risultato corretto.
\begin{multicols}{2}
\TabPositions{4cm}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{1}{x^{2}}+\dfrac{1}{y^{2}}=\dfrac{y^{2}+x^{2}}{x^{2}+y^{2}}=1\) 
  \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\dfrac{1}{x^{2}}+\dfrac{1}{x}=\dfrac{1+x}{x^{2}}\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x-y}=\dfrac{-y+1}{x-y}\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\dfrac{1}{x-1}-\dfrac{1}{1-x}=\dfrac{2}{x-1}\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(1+\dfrac{1}{x}=\dfrac{x+1}{x+1}=1\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\dfrac{1}{a-b}+\dfrac{1}{b-a}=\dfrac{1+1}{a-b}\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(\dfrac{1}{x}+\dfrac{2}{x}=\dfrac{3}{x}\) \tab\boxV\quad\boxF
 \item \(x-\dfrac{y}{x+y}=\dfrac{x^{2}+xy-y}{x+y}\) \tab\boxV\quad\boxF
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}
% \label{ese:19.24}
% Vero o falso? Se falso calcola il risultato corretto.
% \TabPositions{8cm}
% 
% \(\dfrac{1}{x+y}+\dfrac{1}{x-y}=\dfrac{x-y+x+y}{x^{2}-y^{2}}=
%  \dfrac{2x}{x^{2}-y^{2}}\) \tab\boxV\quad\boxF
% \end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.25}
Riduci le seguenti somme di frazioni algebriche.
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{x+2y}{15}+\dfrac{x-y}{3}\)
 \item \(\dfrac{a}{2x}+5-\dfrac{3a}{4x^{2}}\)
%  \item \(\dfrac{5a^{2}+1}{12}-\dfrac{4a^{2}-1}{3}+\dfrac{5a+a^{2}}{4}\)
 \item \(\dfrac{a}{9}-\dfrac{2b}{27}-ab\)
 \item \(\dfrac{1}{x-2}+1\)
 \item \(\dfrac{x}{2y}+1-\dfrac{3x}{4y^{2}}\)
 \item \(\dfrac{1}{x^{2}}+\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{2}\)
 \item \(\dfrac{2}{xy}-\dfrac{1}{xy-1}\)
 \item \(-{\dfrac{1}{x}}+\dfrac{2}{3x}-6x\)
 \item \(-3x+\dfrac{1}{2x}\)
 \item \(\dfrac{5}{x}-x+\dfrac{1}{3}\)
 \item \(\dfrac{2x+1}{8x}-\dfrac{x-1}{4x^{2}}\)
 \item \(\dfrac{2x+1}{3}-\dfrac{1}{x}\)
 \item \(\dfrac{1}{x+y}-y\)
 \item \(\dfrac{9}{x^{3}y}+\dfrac{x^{2}}{x^{2}y^{2}}\)
 \item \(1-\dfrac{x+1}{x-1}\)
 \item \(\dfrac{1}{x+y}+\dfrac{1}{x-y}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.28}
Riduci le seguenti somme di frazioni algebriche.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{1}{x^{2}y}+\dfrac{1}{xy^{2}}-\dfrac{1}{x^{2}y^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+y-1}{x^{2}y^{2}}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{2x}-\dfrac{1}{3x}\)
  \hfill \(\left[\frac{7}{6x}\right]\)
 \item \(\dfrac{2}{a}+\dfrac{1}{a^{{2}}-a}-\dfrac{1}{a-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{a}\right]\)
 \item \(\dfrac{a-1}{a^{2}-a}+\dfrac{1}{a-2}-\dfrac{2}{a}\)
  \hfill \(\left[\frac{3}{a(a-2)}\right]\)
 \item \(\dfrac{2}{a-1}+\dfrac{3}{1-a}+\dfrac{a}{a-1}\)
  \hfill \(\left[1\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{1-x}+\dfrac{1}{x-1}+x\)
  \hfill \(\left[x\right]\)
 \item \(\dfrac{x+1}{x}-\dfrac{x}{x-1}\)
  \hfill \(\left[-{\frac{1}{x^{2}-x}}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{x-2}+\dfrac{1}{x+2}+\dfrac{1}{x^{{2}}-4}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x+1}{x^{2}-4}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{x-2}+\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{1}{x^{{2}}-3x+2}\)
  \hfill \(\left[\frac{2}{x-2}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{1}{x^{2}-2x+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x}{(x-1)^{2}}\right]\)
%  \item \(\dfrac{1}{a-1}+\dfrac{1}{b+1}+\dfrac{1}{a+ab-b-1}\)
%   \hfill \(\left[\frac{a+b+1}{(a-1)(b+1)}\right]\)
%  \item \(\dfrac{1}{2a+1}+\dfrac{1}{a-1}+\dfrac{1}{2a^{2}-a-1}\)
%   \hfill \(\left[\frac{3a+1}{2a^{2}-a-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{2x-3}{x}+\dfrac{-2x}{2x+3}-1\)
  \hfill \(\left[\frac{-3(x+3)}{x(2x+3)}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{x-1}-\dfrac{1}{x^{3}-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x(x+1)}{x^{3}-1}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\newpage %-----------------------------------------

\subsection*{Esercizi riepilogativi}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.31}
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{2}{x}+\dfrac{3}{x^{3}}-\dfrac{5}{x^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{2x^{2}-5x+3}{x^{3}}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{1-x}+\dfrac{1}{x-x^{2}}+\dfrac{1}{x}\)
  \hfill \(\left[\frac{2}{x(1-x)}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{1}{a-1}+\dfrac{1}{a+1}\right)\dfrac{a^{2}-1}{2a}\)
  \hfill \(\left[1\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}-4x+3}{x-1}+\dfrac{2-x}{x^{2}-4}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}-x-7}{x+2}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{a-3}{a+3}+\left(\dfrac{1}{a}-\dfrac{1}{3}\right):
        \left(\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{3}\right)-\dfrac{1}{3}\)
  \hfill \(\left[-{\frac{1}{3}}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{a-1}+\dfrac{1}{a+1}+\dfrac{a^{2}-1}{2a}\)
  \hfill \(\left[\frac{a^{2}+1}{2a(a-1)}\right]\)
 \item \(1-\dfrac{a+b}{a-b} \left(\dfrac{2a-b}{a+b}-\dfrac{a-b}{a}\right)\)
  \hfill \(\left[\frac{b^{2}}{a(b-a)}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{2}+2x+1}{1-x^{2}}-\dfrac{x^{3}-1}{x-1}+
        \dfrac{2-8x^{2}}{4x^{2}-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{3}+3x-2}{x-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{1}{x^{2}-2x+1}+\dfrac{1}{x^{3}-3x^{2}+3x-1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}-x+1}{(x-1)^{3}}\right]\)
 \item \(\dfrac{1-x}{(x-1)^{2}}-\dfrac{x^{3}+1}{(x+1)^{2}}+
        \dfrac{3x^{2}-4x+1}{1-x^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{-x^{3}-x^{2}+x-1}{x^{2}-1}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{2-3x}+\dfrac{2x+2}{2x}+\dfrac{6x+1}{3x-2}-
        \dfrac{x+2}{3x^{2}-2x}\)
  \hfill \(\left[\frac{3x+2}{x}\right]\)
 \item \(\dfrac{3x}{x^{2}-2xy+y^{2}}-\dfrac{3}{x-y}+\dfrac{9}{2y-2x}\)
  \hfill \(\left[\frac{3(5y-3x)}{2(x-y)^{2}}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.34}
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{6x}{x^{2}-4}+\dfrac{3}{2-x}-\dfrac{1}{x+2}\)
 \item \(\dfrac{x^{2}}{x^{4}+x^{2}+1}-\dfrac{1}{x^{2}+x+1}\)
 \item \(\dfrac{(x-1)^{2}}{x^{3}-3x^{2}+3x-1}-\dfrac{x-1}{(1-x)^{3}}\)
 \item \(\dfrac{1}{2x-1-x^{2}}-\dfrac{x}{1-x}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.35}
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{24x}{x^{2}+3x-4}+\dfrac{x+1}{x^{2}-3x+2}-\dfrac{18(x-1)}{x^{2}+2x-8}\)
  \hfill \(\left[\frac{7(x+1)}{(x+4)(x-1)}\right]\)
 \item \(\dfrac{2}{x^{2}-9x+20}-\dfrac{2}{25-x^{2}}-\dfrac{4}{x^{2}+x-20}\)
  \hfill \(\left[\frac{22}{(x+5)(x-5)(x-4)}\right]\)
 \item \(\dfrac{4ay-4a^{2}}{y^{3}+8a^{3}}+\dfrac{1}{y+2a}-\dfrac{y-a}{y^{2}-2ay+4a^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{a}{y^{2}-2ay+4a^{2}}\right]\)
 \item \(\dfrac{8x-12}{4x^{2}-12x+9}-\dfrac{5x}{2x^{2}+3x}-\dfrac{20x}{9-4x^{2}}\)
  \hfill \(\left[\frac{9}{2x-3}\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{{2}}-2x+3}{x^{{3}}+1}+\dfrac{x-2}{x^{{2}}-x+1}-\dfrac{1}{x+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{x^{2}-2x}{x^{3}+1}\right]\)
 \item \(\dfrac{t^{2}-1}{4+t^{2}}-\dfrac{4z-1}{2z+1}+
        \dfrac{24z-4t^{2}-2t^{2}z}{2t^{2}z+t^{2}+8z+4}\)
  \hfill \(\left[\frac{3-2t^{2}}{t^{2}+4}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{x}{y}+\dfrac{y}{x}-2\right):\left(1-
        \dfrac{x^{2}}{y^{2}}\right)+\dfrac{x-y}{x}\)
  \hfill \(\left[\frac{x-y}{x+y}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{x+a}{x-a}-\dfrac{x-a}{x+a}\right):
        \left(1-\dfrac{x-a}{x+a}\right)^{2}\)
  \hfill \(\left[\frac{x(a+x)}{a(x-a)}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{x^{2}-4}{x^{2}-4x+4}-\dfrac{x^{2}-5x+6}{x^{2}-4x+4}+
        \dfrac{x^{3}-x}{x^{3}-2x^{2}-x+2}-\dfrac{x^{3}-8}{x^{2}-4x+4}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
 \item \(\dfrac{2x^{2}-5x-3}{ax-3a+x-3}-\dfrac{2x^{3}-x-1}{ax^{2}-ax+x^{2}-x}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
 \item \(\dfrac{b+1}{a^{2}+ab+a}-\dfrac{1}{a}+\dfrac{a+1-b}{a^{2}+2a+1-b^{2}}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{4}-x^{2}a^{2}}{4x^{2}a^{2}+4xa^{3}+a^{4}}:
        \left(\dfrac{x^{2}+ax}{2x^{2}a+xa^{2}}\cdot
             {\dfrac{2xa^{2}+a^{3}}{x^{2}-ax}}\right)\)
  \hfill \(\left[\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}[\Ast]
\label{ese:19.38}
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{enumeratea}
 \item \(\dfrac{1}{xy+yz-y^{2}-xz}-\dfrac{1}{zx+zy-xy-z^{2}}-
        \dfrac{1}{xy-x^{2}-yz+xz}\)
  \hfill \(\left[\frac{2}{(x-y)(y-z)}\right]\)
 \item \(1-\dfrac{2x(x-2)}{x+2}+\dfrac{2-x^{2}}{-x-2}+
        \dfrac{6+(3-x)^{2}}{x+2}\)
  \hfill \(\left[\frac{15-x}{x+2}\right]\)
 \item \(\dfrac{a^{2}b^{2}}{a^{4}-ab^{3}+a^{3}b-b^{4}}:
        \left(\dfrac{a+b}{a^{3}-b^{3}}-\dfrac{1}{a^{2}-b^{2}}\right)\)
  \hfill \(\left[ab\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{2a^{2}+a}{a^{3}-1}-\dfrac{a+1}{a^{2}+a+1}\right)\cdot 
        \left(1+\dfrac{a+1}{a}-\dfrac{a^{2}+5a}{a^{2}+a}\right)\)
  \hfill \(\left[\frac{a-1}{a^{2}+a}\right]\)
 \item \(\dfrac{x+2}{x-3}-\dfrac{2-x}{1-x}+\dfrac{x^{2}+1}{x^{2}-4x+3}-1\)
  \hfill \(\left[\frac{10}{x-3}\right]\)
 \item \(\dfrac{1}{2}\left[\dfrac{2x}{x^{2}-4}-
        \left(\dfrac{x}{x+2}-1\right)\right]:\dfrac{1}{2-x}\)
  \hfill \(\left[\frac{2(1-x)}{x+2}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{x^{3}-x^{2}}{1-x^{2}}+x-1\right):
        \left(1-\dfrac{x}{x+1}\right)\)
  \hfill \(\left[-1\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{1}{z}-\dfrac{1}{z+1}\right):
        \left(\dfrac{z^{3}-z^{2}}{z-5}:\dfrac{z^{5}-z^{3}}{2z-10}\right)\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{2}\right]\)
 \item \(\dfrac{x+y}{x^{2}+x+xy+y}-\dfrac{1}{y+1}+\dfrac{x}{x+1}\)
  \hfill \(\left[\frac{y}{y+1}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{a^{2}}+\dfrac{1}{a^{3}}\right)\cdot 
        \left(\dfrac{1}{1-a^{3}}-1\right)\)
  \hfill \(\left[\frac{1}{1-a}\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{x}{x-1}+\dfrac{x}{x+1}+\dfrac{2x}{1-x^{2}}\right)\cdot 
       {\dfrac{x^{2}+2x+1}{4x^{2}}}\)
  \hfill \(\left[\frac{x+1}{2x}\right]\)
%  \item \(\left(\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{a^{{2}}-a}-\dfrac{1}{a-2}\right):
%         \dfrac{1+a+a^{2}}{1-a^{3}}\)
%   \hfill \(\left[\frac{1}{a-2}\right]\)
%  \item \(\left(\dfrac{x^{2}-5}{x^{2}+4x+4}+
%               \dfrac{1}{2+x}+\dfrac{6}{4x+8}\right)\cdot 
%        {\dfrac{2x+4}{2x^{2}+5x}}\)
%   \hfill \(\left[\frac{1}{x+2}\right]\)
%  \item \(\dfrac{x^{2}}{2}-\dfrac{(1-x)^{2}}{x^{3}-x}-\dfrac{2}{1-x}+(x-3)\cdot 
%        {\dfrac{2x-x^{2}-1}{(1-x^{2})^{2}}}\)
%   \hfill \(\left[\frac{x^{6}+x^{5}-x^{4}-x^{3}+18x^{2}-2}
%                      {2x(x-1)(x+1)^{2}}\right]\)
%  \item \(\left(\dfrac{1}{a^{2}-2a+1}+\dfrac{1}{a^{2}-3a+2}\right):
%         \dfrac{4a^{2}-6a}{1-a}\)
%   \hfill \(\left[\frac{-1}{2a(a-1)(a-2)}\right]\)
%  \item \(\left(\dfrac{x}{x-a}-\dfrac{x}{x-1}\right)
%         \dfrac{ax^{2}-ax-a^{2}x+a^{2}}{ax-x^{2}}\)
%   \hfill \(\left[\frac{a(a-1)}{a-x}\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:19.42}
Semplifica le seguenti espressioni.
\begin{enumeratea}
 \item \(\left(\dfrac{x+1}{2x-2}+\dfrac{5}{2x^{2}-2}-\dfrac{x+3}{2x+2}\right):
        \dfrac{3}{4x^{2}-4}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{3}+x^{2}+x+1}{x^{2}+2x+1}-\dfrac{x^{3}-1}{x^{2}-1}+
        \dfrac{x^{2}-3x-4}{x^{2}+2x+1}-\dfrac{2x^{2}-x-1}{x^{2}-1}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
 \item \(\dfrac{x^{4}-x^{2}a^{2}}{4x^{2}a^{2}+4xa^{3}+a^{4}}:
        \dfrac{x^{2}+ax}{2x^{2}a+xa^{2}}:\dfrac{2xa^{2}+a^{3}}{x^{2}-ax}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
 \item \(\left(\dfrac{a}{a^{2}-1}-\dfrac{a}{a^{2}+1}\right)\cdot
        \dfrac{a^{3}-a^{2}+a-1}{2a^{2}}+\dfrac{a}{1+a}\)
  \hfill \(\left[\right]\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:19.43}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\dfrac{a^{2}+1}{2a}-1\right):\dfrac{a^{2}-3a+2}{4a}:
%         \dfrac{a^{2}+a-2}{a^{2}-4}+\dfrac{a^{2}+1}{a}\)
%   \hfill \(\left[\frac{(a+1)^{2}}{a}\right]\)
%  \item \(\left(x^{2}+\dfrac{1}{4}+x\right)\left(\dfrac{1-6x}{1-2x}+
%         \dfrac{1-12x^{2}}{4x^{2}-1}\right)\left(4-\dfrac{2}{x}\right)
%                                           \left(1+\dfrac{1}{4x^{2}-1}\right)\)
%   \hfill \(\left[\frac{8x^{2}}{2x-1}\right]\)
%  \item \(\dfrac{a^{2}+b^{2}-2ab}{a-1}\left(a-b+\dfrac{a^{2}+b^{2}}{b-a}\right)
%         \left(\dfrac{a+2}{a-1}-\dfrac{a^{2}+1}{a^{2}-a}\right)
%         \dfrac{a-1}{2b^{2}-2ab}\)
%   \hfill \(\left[\frac{2a-1}{a-1}\right]\)
%  \item \(\left(\dfrac{x^{2}}{x+1}+1-x\right)\left(1+\dfrac{2}{x}+
%         \dfrac{1}{x^{2}}\right)\left(\dfrac{2x}{x-1}+
%         \dfrac{x^{2}}{(x-1)^{2}}+\dfrac{2x^{3}-3x^{2}+x}{(x-1)^{3}}\right)+
%         \dfrac{3}{x}\)
%   \hfill \(\left[\frac{4(2x-1)}{(x-1)^{2}}\right]\)
% %  \item \(\dfrac{1}{x^{2}+4x+4}+\dfrac{1}{x^{3}+2x^{2}}-\dfrac{1}{x^{2}}+
% %         \dfrac{1}{x^{3}+4x^{2}+4x}-\dfrac{2}{x^{4}+4x^{3}+4x^{2}}\)
% %   \hfill \(\left[\frac{-2}{x^{2}(x+2)}\right]\)
% %  \item \(\dfrac{4x+1}{2-2x}+\dfrac{3x+5}{3x-5}-\dfrac{1}{3x}+3x\cdot 
% %        {\dfrac{x-3}{3x^{2}-8x+5}}\)
% %   \hfill \(\left[\frac{x+2}{6x(x-1)}\right]\)
% %  \item \(\left(\dfrac{3}{x-8}-\dfrac{22x-48}{x^{2}-12x+32}+
% %         \dfrac{4x}{x-4}\right):\dfrac{x-12}{x-8}\)
% %   \hfill \(\left[\frac{4x-3}{x-4}\right]\)
%  \item \(\dfrac{x^{{3}}-25x}{x^{{2}}+8x+15}:
%         \left(\dfrac{x}{2x+6}+\dfrac{2}{3-x}+\dfrac{6+x}{x^{{2}}-9}\right)\)
%   \hfill \(\left[2(x-3)\right]\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\dfrac{2a-b}{a-2b}-2\right)^{2}
%         \left[\left(\dfrac{4b^{2}}{a}-a\right)
%         \left(\dfrac{3a+2b}{a+2b}-1\right)\right]^{2}\)
%   \hfill \(\left[36b^{2}\right]\)
%  \item \(\dfrac{\left(\dfrac{x^{2}+2x+2}{x^{3}}-\dfrac{1}{x+2}\right)
%         \left(\dfrac{10-3x}{4-x^{2}}-\dfrac{1}{2-x}\right)}
%                     {\left(\dfrac{2+x}{2-x}-\dfrac{2-x}{2+x}\right)^{2}}\)
%   \hfill \(\left[\frac{(x-2)^{2}(2x^{2}+3x+2)}{8x^{5}}\right]\)
%  \item \(\left(\dfrac{a-1}{a+4}-\dfrac{a+1}{a-4}\right):\left(\dfrac{a-1}{4-a}+
%         \dfrac{a+1}{a-4}\right)\cdot {\dfrac{a^{2}-16}{5a^{2}-20a}}\)
%   \hfill \(\left[-1\right]\)
%  \item \(\left(1-\dfrac{x+1}{x-1}\right):\dfrac{x-2}{x-1}+
%         \dfrac{3x+6}{x^{2}-4}-\dfrac{2}{x^{2}-3x+2}: {\left(\dfrac{x}{x-3}-
%         \dfrac{x}{x+3}\right)}+\dfrac{2x-3}{x(x-2)(x-1)}\)
%   \hfill \(\left[\frac{2x+3}{3(x-2)(x-1)}\right]\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}

% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:19.46}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\dfrac{x-2}{2}-\left(\dfrac{1}{3x-6}+\dfrac{1}{2}\right)\cdot {\dfrac{4}{2-x}}-\left[\dfrac{1}{2}x^{2}(x-6)+6x-5\right]:(x-2)^{2}\)
%  \item \(2x^{2}\cdot {\dfrac{x-3}{x-1}}+(2x-1)(1-x)-\dfrac{1}{1-x}+\dfrac{1}{9x-9}+x\)
%  \item \(\dfrac{x+5}{x^{2}-6x+5}+\dfrac{3x+3}{x^{2}-4x+3}-\dfrac{2(x+1)}{x^{2}-8x+15}-\dfrac{2x+4}{(x-1)(x-5)}\)
%  \item \(\dfrac{x^{2}+x-6}{27-3x^{2}}+\dfrac{5x-18}{2x^{2}-18}-\dfrac{11}{4x-12}+\dfrac{1}{3}-\dfrac{1}{12(x-3)}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.46.}
% a)~\(\frac{6x-5}{3(x-2)^{2}}\),\quad b)~\(\frac{45x-19}{9(1-x)}\),\quad c)~\(\frac{8(x+2)}{(1-x)(x-3)(x-5)}\),\quad d)~\(-\frac{4x+111}{6(x+3)(x-3)}\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(2a-\dfrac{1}{2}\right)a+\left(\dfrac{2a^{2}}{2+a}+2+a\right)x+(3a-2)x-x\left(\dfrac{8}{a+2}+6a-4\right)\)
%  \item \(\left(\dfrac{3x^{2}+x-3}{2-6x}+\dfrac{x}{2}\right):\dfrac{3+2x}{3x-1}+\dfrac{9x-3}{(6x-2)(3+2x)}-\dfrac{x}{3+2x}\)
%  \item \(\dfrac{8x^{2}-2a^{2}}{(a-1)^{2}}+\left(\dfrac{2x^{2}-1}{a+1}+\dfrac{2x^{2}+1}{1-a}\right)(a+1)+\dfrac{4x^{2}-1}{a-1}-\dfrac{16x^{2}-5a^{2}+a}{(a-1)^{2}}\)
%  \item \(\left[\left(\dfrac{x+6}{2}+\dfrac{3}{a-1}\right):\dfrac{x}{a-1}+3a+\dfrac{x(1+2a)}{2}+\dfrac{x(1-7a)+3}{2x}\right]\cdot {\dfrac{2x^{2}}{x^{2}+3}}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.47.}
% a)~\(\frac{a(4a-1)}{2}\),\quad b)~\(\frac{3-2x}{2x+3}\),\quad c)~\(\frac{-8x^2+a^2+1}{(a-1)^2}\),\quad d)~\(x(2a+1)\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\dfrac{1}{5}x-\dfrac{x-1}{x-5}\right)\left(\dfrac{x+1}{5}-\dfrac{1}{x+5}\right)\cdot (25-x^{2})-\dfrac{2}{5}x(x+5)(7-x)\)
%  \item \(\left(\dfrac{ax}{a^{2}-9}\cdot {\dfrac{3a+9}{b-3}}-\dfrac{ax}{9-3b-3a+ab}\right)\cdot {\dfrac{b-3}{2}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{1}{a}+\dfrac{x-a}{x^{2}+ax}-\dfrac{2}{a+x}\right)\cdot {\dfrac{x^{2}+3x}{x^{2}-a^{2}}}+\left(\dfrac{x^{2}}{x^{2}-a^{2}}+\dfrac{a-x}{a+x}\right)\cdot {\dfrac{x-a}{2ax-a^{2}}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{a}{a^{2}-a}+\dfrac{a}{a^{2}+a}+\dfrac{1}{a}-\dfrac{1}{a-a^{2}}\right):\dfrac{3a+1}{2a^{2}-2}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.48.}
% a)~\(\frac{-x^4+14x^3+35x^2+380x}{25}\),\quad b)~\(\frac{ax}{a-3}\),\quad c)~\(\frac{x+a+3}{a(x+a)}\),\quad d)~\(2\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left[\left(\dfrac{1}{a^{2}+9-b^{2}+6a}-\dfrac{1}{a^{2}+9+b^{2}+6a-2ab-6b}\right):\dfrac{-6b}{3a+9+3b}\right]^{-1}\)
%  \item \(\left(\dfrac{3}{x^{6}-x^{3}}-\dfrac{1}{9x^{3}-9}\right):\dfrac{9+x^{2}+3x}{3x^{5}+3x^{3}+3x^{4}}+\dfrac{6x-5}{x-1}-\dfrac{x-2}{x+2}+\dfrac{12}{x^{2}+x-2}\)
%  \item \(\left(\dfrac{1}{2b-2-a+ab}+\dfrac{1}{1-b}\right):\left(\dfrac{1}{b+1}-\dfrac{1}{2+a+2b+ab}\right)+\dfrac{2b^{2}-b-1}{b^{2}-2b+1}\)
%  \item \(\left(\dfrac{x+2}{x-2}-\dfrac{2x^{2}+ax}{x^{2}-4}+\dfrac{ax-3x+2a-6}{(x+2)(a-3)}\right)\cdot {\dfrac{x^{2}-4}{a-4}}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.49.}
% a)~\((a+3-b)^{2}\),\quad b)~\(\frac{14x+3}{3(x-1)}\),\quad c)~\(\frac{b}{b-1}\),\quad d)~\(-x\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left[\dfrac{(a-3b)(b-2)}{a^{2}-4a+4}-\left(2-\dfrac{1}{a+1}\right)\dfrac{a^{2}+2a+1}{2a+1}+\dfrac{3a+b}{2-a}+\dfrac{a^{3}-4a+4}{(a-2)^{2}}\right]\cdot {\dfrac{a-2}{b}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{x+1}{a}\right)^{3}\cdot\dfrac{6x^{2}}{-x^{3}-x^{4}}\cdot \left(1-\dfrac{1}{x+1}\right)\left(\dfrac{x^{2}-1}{x-1}\right)^{2}:\dfrac{x+1}{a^{3}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{6ab+6ab^{2}}{ab-3a^{2}b}-\dfrac{3(a-x)+6b}{1-3a}+\dfrac{2-x}{x}-1-\dfrac{2}{x}-\dfrac{1}{1-3a}\right):\dfrac{3}{1-3a}\)
%  \item \(\left(\dfrac{(a+2)^{2}-4(1+ax)-7}{a^{2}-16}+\dfrac{3ax+a}{a-4}-\dfrac{5a+17}{a^{2}-16}+ax-1\right):\dfrac{ax+1}{a-4}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.50.}
% a)~\(\frac{8-3b}{a-2}\),\quad b)~\(-6(x+1)^{2}\), \quad c)~\(a+x+1\),\quad d)~\(\frac{a^{2}+3a-8}{a+4}\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\dfrac{a^{2}+3ax}{10a^{2}-4a}+\dfrac{x}{2}-\dfrac{2+ax}{2a}\right)\cdot {\dfrac{2a}{a^{2}+4}}+\left[\dfrac{2(x+3)}{2-5a}-\dfrac{x}{4-10a}+\dfrac{11}{5a-2}\right]:\dfrac{a^{2}+4}{2a}\)
%  \item \(\left(\dfrac{x+2a}{2+a}+\dfrac{x-6}{a+4}+\dfrac{x-4}{-a-2}+\dfrac{2x}{a+4}+1\right)\cdot{\dfrac{a+4}{x+a+2}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{3ax+2b}{a^{2}}+\dfrac{6ax+8b}{2a^{2}-a^{2}b}+\dfrac{8b-2b^{3}}{a^{2}\left(b^{2}-4b+4\right)}+\dfrac{16b}{a^{2}b-2a^{2}}\right)\cdot {\dfrac{b-2}{b-4}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{1}{a}-\dfrac{x+a}{x^{2}+ax}\right):\dfrac{x^{2}-a^{2}}{ax^2+3ax}+\dfrac{x+a}{2ax-a^{2}}\left(\dfrac{x^{2}}{x^{2}-a^{2}}-\dfrac{x-a}{x+a}\right)-\dfrac{4x-ax}{x^{2}+ax}+\dfrac{a^2-2a}{x^{2}-a^{2}}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.51.}
% a)~\(\frac{1}{5a-2}\),\quad b)~\(3\),\quad c)~\(\frac{3x}{a}\),\quad d)~\(\frac{x^{2}}{(x+a)(x-a)}\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\dfrac{6x+1}{x^{2}-4x+4}+\dfrac{10x-12}{4x}+1+\dfrac{1-x^{2}}{x(x-2)}+\dfrac{9x-28}{x^{2}-4x+4}\)
%  \item \(\left(\dfrac{4}{x^{2}-4}+\dfrac{x}{x^{2}-2x}+\dfrac{3}{x^{2}+2x}+\dfrac{24}{x^{3}-4x}\right)\cdot {\dfrac{x^{2}+2x}{x+6}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{6x^{2}-26x-15}{x-5}:\dfrac{2x^{2}+1}{x^{2}-x-20}\cdot {\dfrac{6x}{x+4}+\dfrac{90x}{2x^{2}+1}}\right):\dfrac{12x^{2}}{2x^{2}+1}\)
%  \item \(\left(\dfrac{6x+2}{x^{2}-4x+4}+\dfrac{2}{2x-x^{2}}\right)\left(1-\dfrac{2}{x}\right)+\dfrac{x-1}{x^{2}-2x}+\dfrac{x-4}{x^{3}-2x^{2}}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.52.}
% a)~\(\frac{5x^{3}-28}{2x(x-2)^{2}}\),\quad b)~\(\frac{x+3}{x-2}\),\quad c)~\(3x-13\),\quad d)~\(\frac{7}{x-2}\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(\dfrac{a+x+2}{2a-a^{2}}+\dfrac{2x}{2-a}+\dfrac{x}{a}\right)\cdot {\dfrac{2-a}{a+3}}-\dfrac{a+2}{a^{2}+3a}\)
%  \item \(\left[\dfrac{2x+2(a+1)}{a^{2}-1}+\dfrac{2-x}{1-a}\right]\cdot {\dfrac{a+1}{ax+3x}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{x^{2}+3x+9}{x^{3}-27}+\dfrac{1}{9-6x+x^{2}}-\dfrac{1}{3-x}\right):\dfrac{2x-3}{x^{2}-9}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.53.}
% a)~\(\frac{x}{a}\),\quad b)~\(\frac{1}{a-1}\),\quad c)~\(\frac{x+3}{x-3}\)
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left[\dfrac{a+x}{a-x}:\left(\dfrac{2x}{a-x}+1\right)-\dfrac{4a^{2}+x}{x+2}\right]\cdot {\dfrac{2x^{2}-8}{1-2a^{2}}}\)
%  \item \(\left(\dfrac{1-x}{x-a}+\dfrac{3+2a}{x+a}-\dfrac{5x}{x+a}-\dfrac{6x^{2}-a^{2}}{a^{2}-x^{2}}\right):\dfrac{3a+2}{a^{2}-2ax+x^{2}}\)
%  \item \(\left[\dfrac{a-b+1}{a^{2}-ab}+\dfrac{1}{a^{2}+ab}+\dfrac{2b\left(1-a^{2}\right)}{a\left(a^{2}-b^{2}\right)}-\dfrac{-a+2b+2ab-b^2-2}{(a+b)(a-b)}\right]\cdot {\dfrac{a^{2}-b^{2}}{2ab-b^{2}+2b-ab^{2}}}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.54.}
% a)~\(4(x-2)\),\quad b)~\(\frac{(x-a)(2x-a)}{x+a}\),\quad c)~\(\frac{1}{a}\)
% 
% \begin{esercizio}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\dfrac{a+1}{a^{2}-3a+2}-\dfrac{a}{(4-a^{2})(1-a)}+a^{2}-a\)
%  \item \(\dfrac{x^{4}-x^{2}a^{2}}{4x^{2}a^{2}+4xa^{3}+a^{4}}:\dfrac{x^{2}+ax}{2x^{2}a+xa^{2}}\cdot {\dfrac{2xa^{2}+a^{3}}{x^{2}-ax}}\)
%  \item \(\dfrac{1}{4}\left(\dfrac{15}{x+3}-\dfrac{12}{x+1}+\dfrac{1}{x-1}\right):\left[\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{3}{x+1}-\dfrac{1}{x-1}\right)\right]\)
%  \item \(\left(1+x^{2}\right)\left(\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{1}{x+1}\right):\left(\dfrac{x}{x-1}+\dfrac{1}{x+1}\right)\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left[\dfrac{a+3}{a^{2}+3a+2}:\left(\dfrac{1}{a+2}-\dfrac{2}{a+1}\right)\right]:\left[\left(\dfrac{1}{2a}+\dfrac{1}{a+1}\right):(3a+1)\right]\)
%  \item \(\dfrac{2y+1}{2y-1}\;\left(\dfrac{x+2y}{x-2y}+\dfrac{x-2y}{x+2y}-\dfrac{2x^{2}+1+4y^{2}}{x^{2}-4y^{2}}\right):\dfrac{4y^{2}+1+4y}{x^{2}-4y^{2}}\)
%  \item \((x+2)\cdot \left(\dfrac{2}{x^{2}+5x+6}+\dfrac{2}{x+3}-\dfrac{2}{x+2}\right)^{2}\)
%  \item \(2\left(1+\dfrac{x}{y}\right)+\left[\left(\dfrac{x}{y}+1\right)^{2}:\left(\dfrac{x}{y}-1\right)\right]\cdot \left(\dfrac{x}{y}-1\right)^{2}:\left(\dfrac{x}{y}+1\right)\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left(1-\dfrac{2y}{x+y}\right)\left[\left(1-\dfrac{3xy}{x^{2}+xy+y^{2}}\right):\dfrac{x^{3}+y^{3}}{x^{3}-y^{3}}\right]^{2}\)
%  \item \(\dfrac{2x-3}{x-1}\cdot \left[\left(\dfrac{3x^{2}-2}{x-1}+\dfrac{6x-2}{x-3}\right)\cdot {\dfrac{1}{x-2}}-\dfrac{x+13}{x-3}\right]^{2}\)
%  \item \(\dfrac{a^{2}-2a+1}{a^{2}+2a+1}\left(a+\dfrac{a}{a+3}\cdot {\dfrac{4}{a+3}}\right)\left[\left(\dfrac{2}{a+1}-1+a\right):\dfrac{2+3a+a^{2}}{a^{2}+2a-3}\right]^{2}:\left(\dfrac{2}{a+1}+a-1\right)^{2}\)
%  \item \(\left(2a+\dfrac{1+4a-8a^{3}}{4a^{2}-1}\right):\left(\dfrac{2}{a-1}+\dfrac{4}{2a+1}-2\right)\cdot \left(\dfrac{8a^{2}}{1+2a}-2a\right)\cdot \left(a-\dfrac{2a}{2a+1}\right)^{-1}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\left[\left(\dfrac{1}{x-2}-\dfrac{1}{3-x}\right)\cdot \left(\dfrac{5-2x}{x^{2}+3-4x}\right)^{-1}+\left(\dfrac{1-x}{x-2}\right)^{2}\right]\cdot \left[\left(\dfrac{x-1}{x-2}\right)^{2}-\dfrac{x-1}{x^{2}-4x+4}\right]^{-1}\)
%  \item \(\dfrac{2x}{x^{2}-1}\cdot \left[\dfrac{2}{x^{2}-1}+\dfrac{1}{3}x\left(1+\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{9}{x^{3}-x^{2}}\right)\right]:\left[\dfrac{1}{1-x}\left(\dfrac{2}{x+1}+\dfrac{3}{x}\right)-\dfrac{x^{2}}{3x-3}\right]\)
%  \item \(\dfrac{x^{3}-x}{x^{3}-2x^{2}-x+2}+\dfrac{x^{3}-8}{x^{2}-4x+4}+\dfrac{x^{4}-5x^{2}+4}{x^{2}-3x+2}+\dfrac{x^{2}-5x+6}{x^{2}-4x+4}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:19.59}
% Semplifica le seguenti espressioni.
% \begin{enumeratea}
%  \item \(\dfrac{\dfrac{x^{3n}-y^{3n}}{x^{2n}+2x^{n}y^{n}+y^{2n}}}{\dfrac{2x^{2n}-4x^{n}y^{n}+2y^{2n}}{x^{2n}-y^{2n}}}+\dfrac{1}{2}\left(x^{n}-y^{n}\right)-\dfrac{x^{n}y^{n}}{2\left(x^{n}+y^{n}\right)}\)
%  \item \(\dfrac{\dfrac{x^{n}y+x^{n+1}+y^{n+1}+xy^{n}}{x^{n+1}-x^{n}y-xy^{n}+y^{n+1}}}{\dfrac{x^{n}+y^{n}}{x^{n}-y^{n}}}-\dfrac{\dfrac{x^{3}}{x^{3}-y^{3}}}{\dfrac{x^{2}}{x^{2}+y^{2}+xy}}\)
%  \item \(\dfrac{\dfrac{1}{x^{2}-25+20y-4y^{2}}-\dfrac{1}{x^{2}-25+4y^{2}+4xy}}{\dfrac{x^{2}-4y^{2}}{x^{2}+25+10x-4y^{2}}}\cdot \left(\dfrac{x}{4}+\dfrac{y}{2}-\dfrac{5}{4}\right):\dfrac{1}{\dfrac{x}{y}-2}\)
%  \item \(\dfrac{\dfrac{x^{n+1}+xy-x^{n}y-y^{2}}{x^{2n}-y^{2}}}{\dfrac{1+\dfrac{y}{x}}{x^{n-1}-\dfrac{y}{x}}}-\left(-{\dfrac{a}{a+2}}+\dfrac{x}{x+y}-\dfrac{1}{\dfrac{ax+2x+ay+2y}{2y+2x}}\right)\)
%  \item \(\dfrac{\left(\dfrac{x^{3}-b^{3}}{x^{3}-3bx^{2}+3b^{2}x-b^{3}}-\dfrac{bx}{x^{2}-2bx+b^{2}}+\dfrac{x+b}{b-x}\right):\left(\dfrac{x+b}{x-b}+1\right)}{\dfrac{x^{2}-bx-6b^{2}}{x^{2}+bx-2b^{2}}}:\dfrac{b}{x}\)
% \end{enumeratea}
% \end{esercizio}
% 
% \paragraph{19.59.}
% a)~\(\frac{x^{2n}}{x^{n}+y^{n}}\),\quad b)~\(\frac{y}{x-y}\),\quad c)~\(\frac{1}{x+2y}\),\quad d)~\(\frac{x}{x+y}\),\quad e)~\(\frac{b}{x-3b}\)

% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:19.60}
% È vero che~\(P=\left(\dfrac{4a^{2}-1}{8a^{3}b}:\dfrac{2a+1}{4a^{4}b}\right)\cdot 
% \left(\dfrac{2a^{5}}{6a-3}:\dfrac{a^{2}}{27}\right)\)
% è sempre positiva per qualunque~\(a{\neq}0\) e~\(b{\neq}0\)? 
% hfill [Vero:~\(P=9a^{4}\)]
% \end{esercizio}
% 
% \begin{esercizio}[\Ast]
% \label{ese:19.61}
% Data~\(Q=\dfrac{4-\left(a^{2}-2ab+b^{2}\right)}{b-2-a}:
% \left(\dfrac{4-2a+2b}{3a^{2}}:\dfrac{2}{a^{3}}\right)\),
% quali condizioni dobbiamo porre alla variabile~\(b\) affinché sia vera la 
% proposizione ``Per~\(a = 3\), l'espressione~\(Q\) assume il valore~\(-1\)''?
% hfill [\(b\neq~1\wedge b\neq~5\)]
% \end{esercizio}
% 
% \subsection{Risposte}
% 
